\Subsection{Этапы эволюции человека}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
                    nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Эволюция человека};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-7) { Питековая линия\footnote{тупиковая ветвь} \\
    \begin{itemize}
        \item \newword{Дриопетек} --- Африка, 110~см, волосатые
    \end{itemize}
    };
    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-7) { Гоминидная линия \\
    \begin{itemize}
        \item \wordref{Архантропы}
        \item \wordref{Палеантропы}
        \item \wordref{Неоантропы}
    \end{itemize}
    };

    \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
          (a) edge[->,ultra thick] (c);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Основные ветви эволюции человека}
\end{figure}

\newpage

\begin{itemize}
    \item \newword{Архантропы}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Австралопитеки} --- на юге Африки, 354~см$^3$, на двух ногах, жили стадами, зарождался примитивный язык.
        \item \newword{Питекантропы} --- полностью освобождены верхние конечности, первая наскальная живопись, религия, были канибалами.
    \end{itemize}
    \item \newword{Палеантропы}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Неандертальцы} --- 1700~см$^3$, хоронили друг друга, изготавливали орудия из камня, кости и металла; имели распределение в обществе.
    \end{itemize}
    \item \newword{Неоантропы}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Кроманьонцы} --- 1200--1400~см$^3$, занимались одомашниванием, были воинственными.
        \item \newword{Homo sapiense} --- развитые социальные связи, развитой речевой аппарат.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\Section{Экология}
Наука о взаимодействии живых существ между собой, с окружающей средой и человеком.

\newword[Факторы]{Экологические факторы}:
\begin{itemize}
    \item \wordref[абиотический]{Абиотический фактор экологии} (~физические факторы, влияние температуры и т.\,д.~)
    \item \wordref[биотический]{Биотический фактор экологии} (~взаимодействие между собой~)
    \item \wordref[антропогенный]{Антропогенный фактор экологии} (~с человеком~)
\end{itemize}

\Subsection{Абиотический фактор экологии}

\begin{figure}[H]
\center{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
height=5cm,width=10cm,
xmin=-4, xmax=9,
scaled ticks=false,
%ticks=none,
axis lines=left,
title = Закон абиотических факторов,
xlabel = Степень выраженности признака,
ylabel = Зона угнетения,
legend entries={Зона угнетения,Зона оптимума}
]
\addplot[name path=b1, domain=-4:-2,blue ] {-1/2*x^2 + 8};
\addplot[name path=a,  domain=-2:2, red  ] {-1/2*x^2 + 8};
\addplot[name path=b2, domain=2:4,  blue ] {-1/2*x^2 + 8};

\addplot[name path=c1,  domain=-4:-2,black] {0*x};
\addplot[name path=c2,  domain=-2:2, black] {0*x};
\addplot[name path=c3,  domain=2:4,  black] {0*x};

\addplot[red ] fill between [of=a  and c2];
\addplot[blue] fill between [of=b1 and c1];
\addplot[blue] fill between [of=b2 and c3];
\end{axis}
\end{tikzpicture}}
\end{figure}

\Subsection{Биотический фактор экологии}
\large{+}   : выгодно для одной из сторон.

\large{$-$} : вредно для одной из сторон.

\large{0}   : пофиг одной из сторон.
\begin{itemize}
    \item \large{++}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Симбиоз} --- когда становятся ``новым организмом'' (~грибы и растения~)
        \item \newword{Мутуализм} (~актинии и краб-отшельник~)
    \end{itemize}
    \item \large{+$-$}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Хищничество}
        \item \newword{Конкуренция}
        \item \newword{Паразитизм}
        \begin{itemize}
            \item внешний
            \item внутренний
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item \large{+0}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Комменсализм} (~рыбки-боцманы и киты~)
        \item \newword{Квартиранство} (~в норках мышей живут пауки~)
    \end{itemize}
    \item \large{00} \par
        \newword{Нейтрализм} --- на одной территории, но в разных нишах (~белка и заяц~)
\end{itemize}

\Subsection{Антропогенный фактор экологии}
Загрязнения
\begin{itemize}
    \item По типам
    \begin{itemize}
        \item химические
        \item физические (~радиация, $t^\circ$~)
        \item давление
        \item биологические
    \end{itemize}
    \item По сферам жизни
    \begin{itemize}
        \item почвенные (~удобрения, ядохимикаты, захоронение отходов~)
        \item водные
        \item воздушные
    \end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Учение Вернадского о биосфере}
\newword{Биосфера} --- живая оболочка Земли. Её границы~--- нижняя граница литосферы, гидросфера, атмосфера до озонового экрана.

\newword{Ноосфера} --- сфера разума.

\newword{Состав биосферы}:
\begin{itemize}
    \item биогенное вещество (~например, торф~)
    \item биокосное (~ил, нефть~)
    \item живое
    \item косное
\end{itemize}

\newword{Свойства живого вещества}:
\begin{itemize}
    \item концентрационная функция (~накапливает элементы~)
    \item окислительно-восстановительная
    \item метаболическая
    \item транспортная (~передача наследственной информации~)
    \item газовая (~выделяют газы~)
\end{itemize}

\Subsection{Сравнение биогеоценоза и экосистем}
\begin{savenotes}
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|C{150pt}|C{150pt}|C{150pt}|}
\hline
    & \newword{Биогеоценоз} & \newword{Экосистема} \\
\hline
Автор & \newword{В.\,Н\,Сукачёв}\footnote{Владимир Николаевич Сукачёв} & \newword{А.\,Тенсли}\footnote{Артур Тенсли} \\
\hline
Элементы & всегда есть: \begin{itemize} \item геокомпонента \item продуценты\footnote{производят биологические вещества} \item консументы\footnote{потребляют} \item редуценты\footnote{разлагают} \end{itemize} & любое сочетание живых организмов и неживых. \\
\hline
Размеры & огромен & от минимальных до максимальных размеров \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{savenotes}

\Subsection{Искусственные экосистемы (агроценозы)}
Свойства:
\begin{itemize}
    \item не существуют без человека.
    \item энергию получают от солнца и человека.
    \item незамкнутый круговорот; часть энергии забирается в виде урожая.
    \item видовое разнообразие: монокультура.
\end{itemize}

\Subsection{Пищевые(трофические) цепи}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
                    nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Трофические цепи};

    \node [text width=6cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-7) { Пастбищные (~начинаются от продуцентов~) \\
    \ce{ $\overset{\text{продуцент}}{\text{трава}}$    <-
         $\overset{\text{консумент I}}{\text{заяц}}$    <-
         $\overset{\text{консумент II}}{\text{лиса}}$    <-
         $\overset{\text{консумент III}}{\text{волк}}$    <-
         $\overset{\text{консумент IV}}{\text{человек}}$}
    };
    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-7) { Цепи разложения (~детритные цепи; 2--3 звена~) \\
    \ce{ \text{лиственный опад}    <-
         \text{бактерии}}
    };

    \draw (a) edge[->,ultra thick] (b)
          (a) edge[->,ultra thick] (c);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\Subsection{Пищевые сети}
Более разветвлённая структура, состоящая из пищевых цепей; пищевые цепи в её составе могут иметь общие элементы.
